\begin{question}[section=1,subtitle={2008 Trafo},difficulty=,mode=exm,type=bsp,tags={2008}]
	Von einem Drehstromtransformator sind die Leistungsschilddaten bekannt:
	($U_{1N} = \SI{132}{\kilo\volt}$, $S_N = \SI{80}{\mega\volt\ampere}$, $U_{2N} = \SI{15}{\kilo\volt}$, $u_R=\num{0,0}$, $f_N = \SI{60}{\hertz}$, $u_X=\num{0,09}$).
Schaltgruppe Yy6
\begin{compactenum}
	\item \addpoints{2} Bestimmen Sie das Windungszahlverhältnis $N_1:N_2$ der Windungszahlen auf jedem der drei Schenkel.
	\item \addpoints{2} Berechnen Sie die oberspannungs- und unterspannungsseitigen Nennströme des Transformator (Strang- und Außenleiterwerte).
\item Der Transformator liegt oberspannungseitig an Nennspannung und wird unterspannungsseitig ohmsch- kapazitiv durch einen in Dreieck geschaltete symmetrische Last mit Nennstrom derart belastet, dass die Unterspannung ihren Nennwert annimmt.
\begin{compactenum}
	\item \addpoints{4} Ermitteln Sie die Elemente der Parallelersatzschaltung für jeden Strang der angeschlossenen Last.
	\item \addpoints{2} Welche Wirkleistung wird von der Last umgesetzt?
\end{compactenum}
	\item \addpoints{4} Für welchen Dauerkurzschlussstrom (Außenleiterwert) im Falle eines allpoligen Kurzschlusses ist das Unterspannungsnetz auszulegen, wenn für das \SI{132}{\kilo\volt} -Netz bei Nennspannung eine rein induktive Netzimpedanz von \SI{4,598}{\ohm} wirksam ist?
	\item \addpoints{4} Der Transformator soll bei gleichen magnetischen und thermischen Beanspruchungen am europäischen \SI{50}{\hertz} – Netz eingesetzt werden.
	Bestimmen Sie die neuen Spannungen $U_{1N,E}$, $U_{2N,E}$ die neuen Ströme $I_{1N,E}$, $I_{2N,E}$ und die Scheinleistung $S_{N,E}$.
	\item \addpoints{2} Berechnen Sie für den Betrieb am \SI{50}{\hertz} – Netz die normierten Spannungsabfälle $u_{R,E}$, $u_{X,E}$ sowie die neue normierte Kurzschlussspannung $u_{K,E}$.
\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{compactenum}
		\item
	\begin{equation}
\frac{N_1}{N_2}=\frac{\UPNS}{\USNS}=\frac{\frac{\SI{132}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}{\frac{\SI{15}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}=\num{8.8}
\end{equation}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
\IPNS&=\frac{S_N}{3\UPNS}=\frac{\SI{80}{\mega\volt\ampere}}{3\cdot\frac{\SI{132}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}=\SI{349.9}{\ampere}\\
\IPNA&=\IPNS=\SI{349.9}{\ampere}\\
\ISNS&=\frac{S_N}{3\USNS}=\frac{\SI{80}{\mega\volt\ampere}}{3\cdot\frac{\SI{15}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}=\SI{3079}{\ampere}\\
\ISNA&=\ISNS=\SI{3079}{\ampere}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{compactenum}
	\item
\begin{equation}
u_1=1\quad i=1\quad u_2=1
\end{equation}
\begin{subequations}\begin{align}
u_1\ce&=u_2\cz+u_R i\\
u_1\se&=u_2\sz+u_X i\\
u_1^2&=\mybr{u_1\ce}^2+\mybr{u_1\se}^2\\
&=\mybr{u_2\cz+u_R i}^2+\mybr{u_2\sz+u_X i}^2\\
&=u_R^2i^2+u_X^2i^2+u_2^2+2u_R i u_2 \cz+2u_X i u_2\sz\\
1&=u_X^2+u_2^2+2u_X\sz\\
0&=2\sz u_X+u_X^2\\
\sz&=-\frac{u_X}{2}=-\frac{\num{0.09}}{2}=\num{-0.045}\\
\cz&=\sqrt{1-\sz^2}=\sqrt{1-\num{0.045}^2}=\num{0.9990}
\end{align}\end{subequations}
\begin{subequations}\begin{align}
\z_L&=\frac{u_2}{i}\e^{\j\varphi_2}=\cz+\j\sz=\num{0.9990}-\j\num{0.045}\\
\Z_L&=\z_L\frac{3\USNA^2}{S_N}=\mybr{\num{0.9990}-\j\num{0.045}}\frac{3\cdot\mybr{\SI{15}{\kilo\volt}}^2}{\SI{80}{\mega\volt\ampere}}=\SI{8.429}{\ohm}-\j\SI{0.3797}{\ohm}=R'+\j X'
\end{align}\end{subequations}
Hinweis: Verwendet man $\frac{3U_S^2}{S_N}$ als Normierung für die der Lastimpedanzen, mit der an einem Strang der Lastimpedanz $\Z_L$ anliegenden Spannung $U_S$, erhält man immer die korrekte bezogene Impedanz bzw. wie hier, im umgekehrten Fall, die Impedanz eines Stranges der Last. In diesem Beispiel ist die Strangspannung an der Last gleich der Außenleiterspannung der sekundärseitigen Sternschaltung des Trafos.
\begin{subequations}\begin{align}
\frac{R\cdot\frac{1}{\j\omega C}}{R+\frac{1}{\j\omega C}}&=\frac{R}{1+\j\omega R C}=R'+\j X'\\
R&=\mybr{R'+\j\omega C'}\mybr{1+\j\omega R C}\\
\text{Realteil:}\\
R&=R'-X'\omega R C\\
\text{Imaginärteil:}\\
0&=X'+R'\omega R C\\
\omega R C &= -\frac{X'}{R'}\\
R &= R' + \frac{X'^2}{R'}=\SI{8.429}{\ohm} + \frac{\mybr{\SI{0.3797}{\ohm}}^2}{\SI{8.429}{\ohm}}=\SI{8.446}{\ohm}\\
C &= -\frac{X'}{R'\omega R}=\frac{\SI{0.3797}{\ohm}}{\SI{8.429}{\ohm}\cdot2\pi\SI{60}{\hertz}\cdot\SI{8.446}{\ohm}}=\SI{14.15}{\micro\farad}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{equation}
P_2=S_N u_2 i \cz=\SI{80}{\mega\volt\ampere}\cdot\num{1}\cdot\num{1}\cdot\num{0.9990}=\SI{79.92}{\mega\watt}
\end{equation}
\end{compactenum}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
I_{2K}&=\frac{\ISNA}{\left| u_R+\j u_X +\j x_{Netz}\right|}=\frac{\ISNA}{\left| u_R+\j u_X +\j X_{Netz}\frac{S_N}{3U_S^2}\right|}\\
&=\frac{\SI{3079}{\ampere}}{\left| \num{0}+\j\num{0.09}+\j\SI{4.598}{\ohm}\frac{\SI{80}{\mega\volt\ampere}}{3\cdot\mybr{\frac{\SI{132}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}^2}\right|}=\SI{27.71}{\kilo\ampere}
\end{align}\end{subequations}

\item
gleiche magnetische Beanspruchung:
\begin{equation}
\hat\Phi=\text{const.}
\end{equation}
aus
\begin{equation}
U=\frac{1}{\sqrt{2}}N\omega\hat\Phi
\end{equation}
folgt
\begin{subequations}\begin{align}
U_{1N,E}&=\frac{f_{N,E}}{f_{N}}U_{1N}=\frac{\SI{50}{\hertz}}{\SI{60}{\hertz}}\SI{132}{\kilo\volt}=\SI{110}{\kilo\volt}\\
U_{2N,E}&=\frac{f_{N,E}}{f_{N}}U_{2N}=\frac{\SI{50}{\hertz}}{\SI{60}{\hertz}}\SI{15}{\kilo\volt}=\SI{12.5}{\kilo\volt}
\end{align}\end{subequations}
gleiche thermische Beanspruchung:
\begin{equation}
R_k I^2 = \text{const.}
\end{equation}
da sich $R$ mit der Frequenz nicht ändert bleibt der Strom gleich
\begin{subequations}\begin{align}
I_{1N,E}&=I_{1N}=\SI{349.9}{\ampere}\\
I_{2N,E}&=I_{2N}=\SI{3079}{\ampere}
\end{align}\end{subequations}
\begin{equation}
S_N=3U_{1N,E,Str}I_{1N,E}=3\cdot\frac{\SI{110}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}\cdot\SI{349.9}{\ampere}=\SI{66.66}{\mega\volt\ampere}
\end{equation}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
u_{R,E}&=R_k\frac{S_{N,E}}{3U_{1N,E,Str}^2}=u_R\frac{3\UPNS^2}{S_N}\frac{S_{N,E}}{3U_{1N,E,Str}^2}=u_R\frac{\frac{5}{6}}{\mybr{\frac{5}{6}}^2}=\num{0.0}\cdot\frac{6}{5}=\num{0.0}\\
u_{X,E}&=L_k\frac{S_{N,E}\omega_{N,E}}{3U_{1N,E,Str}^2}=u_X\frac{3\UPNS^2}{S_N\omega_N}\frac{S_{N,E}\omega_{N,E}}{3U_{1N,E,Str}^2}=u_X\frac{\mybr{\frac{5}{6}}^2}{\mybr{\frac{5}{6}}^2}=u_X=\num{0.09}\\
u_{K,E}&=\sqrt{u_{R,E}^2+u_{X,E}^2}=\num{0.09}
\end{align}\end{subequations}
\end{compactenum}
\end{solution} 
